<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<databaseChangeLog
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xmlns="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog"
    xsi:schemaLocation="http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog http://www.liquibase.org/xml/ns/dbchangelog/dbchangelog-3.9.xsd">

    <changeSet id="20220614095433" author="jhipster" context="!test">

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 1.1 Toimintasuunnitelman laatiminen</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 1 Työterveyshuoltotoiminnan suunnittelu</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työterveyslääkäri osallistuu työpaikkaselvityksen (TPS) pohjalta laadittavan toimintasuunnitelman
            laadintaan yhteistyössä työterveyshuollon (tth) moniammatillisen tiimin ja työpaikan edustajien kesken.
            Toimintasuunnitelma laaditaan työterveysyhteistyön perustaksi ja se sisältää tavoitteet, käytännön
            menettelyt ja kuvauksen vaikuttavuuden arvioinnista.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Toimintasuunnitelman laatimisessa huomioidaan asiakasyrityksen oman riskinarvioinnin esiin tuomat
            tarpeet työturvallisuuden ja työterveyden edistämiseksi sekä yrityksen muut tavoitteet ja toiveet.
            Työterveyslääkäri huolehtii osaltaan Hyvä työterveyshuoltokäytäntö -asetuksen (HTTHK) ja muiden
            säädösten huomioimisesta toimintojen suunnittelussa. Toimintasuunnitelmassa kuvataan
            käytännönläheisesti tavoitteet työterveysyhteistyölle toimikaudella, suunnitellut toiminnot
            (terveystarkastukset, työpaikkaselvitykset, neuvonta ja ohjaus, muut palvelut, työkyvyn tuen yhteistyö)
            aikatauluineen ja käytännön menettelyineen, suorite- ja tulosmittarit sekä vaikuttavuuden arvioinnin
            menettelyt. Toteutumia arvioidaan suunnitelmakauden kuluessa työterveyshuollon ohjausryhmissä ja
            viimeistään seuraavaa toimintasuunnitelmaa laadittaessa. Toimintasuunnitelmaa päivitetään toiminnasta
            tehtyjen koosteiden ja jatkuvan TPS:n pohjalta, tarvittaessa myös kesken kauden, millä varmistetaan
            korvaukset HTTHK:n mukaisesta toiminnasta.</p>
            <h4>Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</h4>
            <p>Erikoistuva lääkäri ei tunnista työterveystarpeita tai ei osaa ehdottaa ja perustella tarpeellisia
            työterveyshuollon toimenpiteitä toimintasuunnitelmaan, tai esittää epätarkoituksenmukaisia
            toimenpiteitä. Tämä voi johtaa puutteellisiin tai tarpeita vastaamattomiin toimenpiteisiin, työperäiseen
            sairastavuuteen, työkykyongelmiin, tuottavuuden laskuun ja ennenaikaisiin työkyvyttömyyksiin.</p>
            <p>Ongelmia voi syntyä haastavissa vuorovaikutustilanteissa käsiteltäessä näkemyksiä yhteistyön raameista,
            tavoitteista ja arvioinneista. Nämä voivat johtaa lakisääteisten toimintojen toteutumatta jäämiseen,
            väärinymmärryksiin, voimavaroja sitoviin ristiriitoihin, taloudellisiin menetyksiin ja tarpeettomiin
            selvittelyihin.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: Työterveyshuollon toimintaa ohjaava lainsäädäntö, työterveyshuollon palvelusopimusten
            käytännöt. Työlääketieteellinen tieto altisteista, kuormitus ja voimavaratekijöistä, tiedot keskeisistä
            työterveyden, työturvallisuuden ja työkyvyn haasteista toimialakohtaisesti. Liiketoiminnan tai julkisen
            sektorin talouden perusteet. Tiedot yhteistyöverkostoista työelämän ja terveydenhuollon puolella.
            </p>
            <p>Taidot: Tiedonhankintataidot yrityksen toiminnasta ja tarpeista. Vaarojen ja riskien terveydellisen
            merkityksen arvioinnin taidot. Vuorovaikutus- ja neuvottelutaidot, joiden kautta päästään muotoilemaan
            yhteiset tavoitteet, sitoutumaan niiden mukaiseen toimintaan ja arvioimaan toteumia. Toimijoiden roolien
            ja vastuiden tunnistamisen taidot, verkostotaidot. Työterveyshuollon moniammatillisen tiimin toimintojen
            kokonaisuuden hyödyntämisen, keskinäisen linkittämisen ja yhteistyökumppaneille sanoittamisen taidot.
            Raporttien koostamisen ja tulkinnan taidot, vaikuttavuuden arvioinnin taidot.</p>
            <p>Ajattelutavat/asenteet: Toimintasuunnitelma ohjaa arjen toimintaa. Työhyvinvoinnin rakentamisessa
            strategiseen kumppanuuteen pyrkivä tapa ajatella ja toimia. Kiinnostunut, arvostava, kunnioittava asenne,
            joustava tapa toimia kohti yhteisiä päämääriä, tahto edistää terveyttä ja työkykyä laadukkaalla
            työterveysyhteistyöllä.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>]]></column>
            <where>nimi = '1.1. Toimintasuunnitelman laatiminen'</where>
        </update>

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 2.1 Erilaisten työpaikkaselvitysten toteuttaminen ja raportointi</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 2 Työpaikkaselvitys</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työpaikkaselvitys (TPS) on yksi työterveyshuollon ydintoiminnoista. Siinä tunnistetaan työn terveellisyyden
            ja turvallisuuden vaara- ja riskitekijät, kuormitustekijät, samoin kuin työn voimavaratekijät sekä
            mahdollisuudet työkyvyn tukemiseen. Työterveysyhteistyön sisältö suunnitellaan TPS:n keinoin havaittujen
            tarpeiden perusteella.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Työpaikkaselvitys alkaa esiselvityksellä, jossa työterveystiimi perehtyy asiakastyöpaikan tilanteeseen,
            aiempiin raportteihin, kemikaalilistoihin, mittaustuloksiin ja alaan liittyvään tietoon. Siihen voi kuulua
            esikyselyjä johdolle ja/ tai henkilöstölle. Perusselvityksessä työterveyshuolto tunnistaa koko työpaikan
            merkittävät altisteet, vaaratekijät, kuormitustekijät ja myös voimavarat. Tärkein menetelmä on
            työpaikkakäynti, jossa työterveystiimi havainnoi työtä ja haastattelee työntekijöitä. Selvitys voi sisältää
            myös erilaisia mittauksia ja asiantuntijakonsultaatioita. Työpaikkaselvityksessä työterveyshuolto ottaa
            kantaa altisteiden ja muiden vaara- ja kuormitustekijöiden merkitykseen työntekijöiden terveydelle,
            turvallisuudelle ja työkyvylle. Sen perusteella suunnitellaan työterveystoiminta vastaamaan työpaikan
            tarpeisiin. Työpaikkaselvitys voi olla myös suunnattu- tai erityisselvitys, jolloin kysymyksenasettelu ja
            vastaavat menetelmät täsmennetään ja selvitys suunnataan osaan työpaikasta tai kohdennetaan
            yksittäiseen näkökulmaan, kuten kemikaaleihin, työskentelyyn raskauden aikana tai työyhteisön
            toimintaan, joihin perehdytään syvemmin. Työpaikkaselvityksestä kirjoitetaan kirjallinen raportti, jossa
            kuvataan selvityksen tavoite tai kysymyksenasettelu, havaitut asiat, mittaustulokset sekä niiden merkitys
            terveydelle ja työkyvylle. Työterveyshuolto antaa myös toimenpide-ehdotuksia työn terveellisyyden ja
            turvallisuuden parantamiseksi sekä mahdollisten jäännösriskien hallitsemiseksi. Suunnittelu yhdessä
            työpaikan kanssa tukee toteutumista.</p>
            <h4>Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</h4>
            <p>Erikoistuva lääkäri ei tunnista työn vaara- tai kuormitustekijöitä tai ei osaa arvioida niiden terveydellistä
            merkitystä asianmukaisesti, jolloin tarpeellisiin toimenpiteisiin ei ryhdytä ja voi seurata liiallista altistumista,
            työperäistä oireilua ja sairastuvuutta. Erikoistuva lääkäri ei tunnista työn voimavaratekijöitä tai
            mahdollisuuksia työkyvyn tukemiseen työterveysyhteistyössä, jolloin voi seurata tarpeetonta
            työkyvyttömyyttä. Erikoistuva ei riittävästi osallista työpaikkaselvitykseen tarpeellisia tahoja tai ongelmat
            haastavissa vuorovaikutustilanteissa johtavat väärinymmärryksiin, voimavaroja sitoviin ristiriitoihin,
            taloudellisiin menetyksiin ja tarpeettomiin selvittelyihin.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: Työlääketiede ja työhygienia: keskeisimmät altisteet, terveysvaikutukset ja työturvallisuuden
            perusteet. Toimialatuntemus. Työturvallisuus- ja työterveyslainsäädäntö. Toiminnan tavoitteet ja prosessit.
            Erilaiset työpaikkaselvitystyypit sekä menetelmät.
            </p>
            <p>Taidot: Osaa suunnitella ja toteuttaa erilaisia työpaikkaselvityksiä eri tarpeisiin. Osaa arvioida erilaisten
            altisteiden, vaara- ja kuormitustekijöiden terveydellisen merkityksen. Osaa hyödyntää
            työpaikkaselvityksestä saatua tietoa työterveysyhteistyön suunnitteluun, jäännösriskien hallintaan sekä
            työkyvyn tuen vaihtoehtoihin varautumiseen tavallisissa tilanteissa. Moniammatillisen tiimin
            hyödyntämisen taidot, muiden asiantuntijoiden konsultoinnin taidot, lisätietojen hankkimisen taidot. Osaa
            ottaa roolinsa ja vastuunsa moniammatillisen tiimin lääketieteellisenä asiantuntijana. Osaa kirjoittaa
            selkeän ja ymmärrettävän raportin työpaikkaselvityksestä ja osaa kommunikoida löydökset
            asiakastyöpaikkojen osapuolille.</p>
            <p>Ajattelutavat ja asenteet: Ymmärtää työpaikkaselvityksen tärkeyden työterveysyhteistyön perustana.
            Ymmärtää roolinsa ja vastuunsa lääketieteellisenä asiantuntijana suunnittelusta raportointiin saakka.
            Haluaa edistää työn terveellisyyttä ja turvallisuutta, tukea työntekijöiden työkykyä, työyhteisön toimivuutta
            ja työpaikan toimintaa. Toimii ammatillisesti riippumattomana asiantuntijana työpaikan osapuolille.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>]]></column>
            <where>nimi = '2.1. Erilaisten työpaikkaselvitysten toteuttaminen ja raportointi'</where>
        </update>

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 3.1 Erilaisten työterveystarkastusten tarpeen arviointi, suunnittelu ja toteuttaminen</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 3 Työterveystarkastukset</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työterveystarkastukset ovat yksi työterveyshuollon ydintoiminnoista. Erilaisilla tarkastuksilla on omat
            määritellyt tavoitteet, kysymyksenasettelut ja menettelyt. Niiden suunnittelu perustuu
            työpaikkaselvitykseen ja täsmennetään toimintasuunnitelmaan. Terveystarkastuksia toteutetaan paitsi lähija etävastaanotoilla myös kyselytyökalujen avulla.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Pakollisia, altistelähtöisiä tarkastuksia tehdään työterveyshuoltolainsäädännön mukaisesti töissä, joissa
            työntekijä altistuu merkittävästi kemialliselle, fysikaaliselle tai biologiselle vaaratekijälle (ESV-työt sekä
            yötyö ja väkivallan uhkaa sisältävä työ). Niiden tarkoitus on mm. alkutarkastuksissa selvittää työntekijän
            sopivuus altisteisiin töihin ja neuvoa suojautumaan työn vaaroilta, määräaikaistarkastuksissa seurata onko
            tämä saanut oireita työstä ja työsuhteen päättyessä ohjeistaa seuranta.</p>
            <p>Myös työn terveysvaatimuksiin perustuvat terveystarkastukset ovat pakollisia pohjautuen
            työturvallisuuslainsäädäntöön. Niitä tehdään töissä, jotka asettavat työturvallisuuden kannalta
            erityisvaatimuksia terveydelle.</p>
            <p>Lisäksi tehdään esim. sairausvaiheiden yhteydessä ja sosiaalivakuutuksen tarpeisiin terveystarkastuksia työja toimintakyvyn arvioimiseksi ja tukemiseksi. Erilaisia työnantajille vapaaehtoisia terveystarkastuksia
            tehdään myös terveyden edistämiseksi ja työkyvyn tukemiseksi.</p>
            <p>Työterveyslääkäri osallistuu toimintasuunnitelmakauden terveystarkastusten suunnitteluun,
            moniammatillisen tiimin työnjakojen sekä käytettävien menetelmien ja tutkimusten määrittelyyn,
            perustuen työpaikan todettuihin tarpeisiin. Tarkastusten yhteenvetoja tehdään
            toimintasuunnitelmakausittain, työpaikkaselvitystä ja työn terveellisyyteen ja turvallisuuteen vaikuttamista
            tukien. Tarkastusten perusteita ja vaikuttavuutta pitää säännöllisesti arvioida.</p>
            <h4>Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</h4>
            <p>Erikoistuva lääkäri ei altistelähtöisten terveystarkastusten suunnittelussa varmista työpaikan altisteiden
            tunnistamista tai ajankohtaisten altistumistasojen ja jäännösriskin asianmukaista arviointia omassa
            toiminnassaan ja työterveystiimin toiminnassa, mikä voi johtaa ehkäistävissä oleviin työperäisiin sairauksiin,
            ammattitauteihin ja työkyvyn menetyksiin.</p>
            <p>Erikoistuva ei tunnista tai osaa arvioida työn terveydellisiä erityisvaatimuksia, jotka edellyttävät
            terveystarkastuksia, mikä voi johtaa työturvallisuuden ja työpaikan asiakkaiden turvallisuuden
            vaarantumiseen.</p>
            <p>Erikoistuva ei tunnista tarvetta tai osaa mitoittaa tarpeen mukaisia toimenpiteitä työkyvyn tukemiseksi
            tehtäviin terveystarkastuksiin työterveysyhteistyössä ja terveydenhuollon ja sosiaalivakuutuksen
            hyödyntämisessä, mikä voi johtaa työkykyongelmiin ja taloudellisiin menetyksiin niin yksilön, työpaikan kuin
            yhteiskunnankin näkökulmista. Ongelmat haastavissa vuorovaikutustilanteissa voivat johtaa
            väärinymmärryksiin, voimavaroja sitoviin ristiriitoihin, taloudellisiin menetyksiin ja tarpeettomiin
            selvittelyihin.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: Terveystarkastuksia koskeva lainsäädäntö ja ohjeistukset. Erilaisten terveystarkastusten
            tarkoitukset ja tavoitteet. Keskeiset altisteet ja työperäiset sairaudet toimialoittain. Terveyden edistämisen
            keskeiset käsitteet ja menettelyt vastaanotoilla. Seulonnan etiikan käsitteet. Tiedot, millainen
            terveystarkastustoiminta on näyttöön perustuvaa ja vaikuttavaa.</p>
            <p>Taidot: Osaa erottaa pakolliset ja vapaaehtoiset tarkastukset toisistaan, kommunikoida tämän
            asiakastyöpaikoille, sekä suunnitella ja toteuttaa erilaisia työterveystarkastuksia työpaikan tarpeiden
            mukaan. Osaa valita, ohjeistaa tiimille ja itse toteuttaa näyttöön perustuvat metodit tavoitteiden
            saavuttamiseksi. Kliiniset taidot. Osaa arvioida tarkastustoiminnan laatua ja vaikuttavuutta. Osaa
            työterveyshuollon toimintojen kokonaisuudessa hyödyntää terveystarkastuksia ennakoimattomien
            työkykyyn liittyvien kysymyksenasettelujen ratkaisemisessa. Osaa tukea terveyttä edistävien elintapojen
            valintoja.</p>
            <p>Ajattelutavat/asenteet: Ymmärtää terveystarkastusten aseman työterveyden ydintoimintona ja työkaluna
            työterveysyhteistyön tavoitteiden saavuttamiseksi. Mieltää työntekijöiden työ- ja toimintakyvyn
            turvaamisen merkityksen ja kunnioittaa yksilön itsemääräämisoikeutta.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>]]></column>
            <where>nimi = '3.1. Erilaisten työterveystarkastusten tarpeen arviointi, suunnittelu ja toteuttaminen'</where>
        </update>

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 4.1 Työterveysneuvottelun toteuttaminen</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 4 Neuvonta ja ohjaus sekä erilaiset yhteistyö- ja
            asiantuntijatoiminnot</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työterveysneuvottelu (TTN) on työntekijän, työnantajan ja työterveyshuollon edustajien neuvottelu, joka
            järjestetään, kun toiminta terveydenhuollon sisällä ei riitä, vaan työntekijän työkykyä tukevien ratkaisujen
            tueksi tarvitaan tietoa työpaikan näkökulmasta ja/tai yhteistä suunnittelua. TTN:n voi toteuttaa
            perinteisenä neuvotteluna tai verkkokokouksena.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Työterveyslääkäri kutsuu koolle TTN:n tai kutsusta osallistuu TTN erilaisissa tilanteissa, kuten varhaisen
            tuen mallien mukaisissa ja työhön paluun tuen selvittelyissä tai kun muutoin kartoitetaan mahdollisuuksia
            työkyvyn tukemiseksi ja laaditaan yhteistyösuunnitelmia, tai kun selvitellään oireiden ja sairauksien
            liittymistä työn altisteisiin, kuormitukseen tai työyhteisön toimintaan. Työterveyslääkäri huolehtii osaltaan,
            että tarkoituksenmukaiset henkilöt tth:n moniammatillisesta tiimistä osallistuvat neuvotteluun. TTN on
            suunnitelmallinen ja tavoitteellinen tilanne. Eettinen tarkastelu on tärkeä osa valmistautumista ja
            toteutusta. Suunnitteluvaiheessa huolehditaan olennaisten tahojen osallistuminen ja ohjeistetaan
            osapuolet tarvittavassa määrin. Neuvottelun alussa sovitaan roolit (pj, muistiontekijä) ja kerrataan
            osapuolten tavoitteet, mielellään myös vaihtoehtoja. Keskustelu käydään työn ja toimintakyvyn
            näkökulmasta. Varmistetaan, että osapuolet tulevat kuulluiksi ja että lopussa on yhteinen ymmärrys
            neuvottelun tuloksista. Sovitaan tarvittavasta seurannasta työterveyshuollossa ja otetaan opitut asiat
            tarvittaessa huomioon työterveyshuollon muussa toiminnassa. TTN tulos työpaikalla voi olla, että työtä
            muokataan lyhytaikaisesti tai pysyvästi. Samalla päästään sopimaan, miten asiaa käsitellään työyhteisössä.
            Neuvottelusta laaditaan muistio työpaikkakohtaisesti täsmennetyin ohjein.</p>
            <h4>Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</h4>
            <p>Ongelmat haastavissa vuorovaikutustilanteissa voivat johtaa väärinymmärryksiin, voimavaroja sitoviin
            ristiriitoihin, taloudellisiin menetyksiin ja tarpeettomiin selvittelyihin. Osaamattomuus salassa pidettävien
            asioiden käsittelyssä voi johtaa potilaan tai työpaikka-asiakkaan luottamuksen menettämiseen.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: Keskeisten sairausryhmien vaikutukset työ- ja toimintakykyyn. Tyypilliset työn vaatimukset ja työn
            muokkaamisen mahdollisuudet yleisesti ko. toimialalla. Sosiaalivakuutuksen mahdollisuudet rahoittaa
            työkyvyn tukemista. Ammatillisen kuntoutuksen järjestelyt. Vaihtoehtojen taloudellinen ja käytännön
            merkitys osapuolille.</p>
            <p>Taidot: Kokonaiskuvan muodostamisen ja näkemyksen viestimisen taidot. Verkostotyön ja
            moniammatillisen yhteistyön taidot. Neuvottelu- ja sovittelutaidot. Toteuttamiskelpoisten suunnitelmien
            syntymistä tukevan neuvonnan ja ohjauksen taidot. Kannustamisen taidot. Kyky laatia muistiot ja lausunnot
            suunnitelmia tukien. Työterveyshuollon muihin toimintoihin linkittämisen taidot.</p>
            <p>Ajattelutavat/asenteet: Työ terveyden ja työkyvyn tukena. Työurien tukeminen. Aloitteellisuus,
            ratkaisukeskeisyys, tasapuolisuus, objektiivisuus. Suunnitelmallisuus, pitkäjänteisyys. Toiminnan
            eettisyyden varmistaminen. Ymmärrys, että työpaikalla toteutuvat toimet ovat neuvottelutuloksia
            työnantajan ja työntekijän välillä ja että TTN käytännöt luodaan paikallisesti. Työpaikan tukeminen
            työntekijöiden työkyvyn ylläpitämisessä.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>]]></column>
            <where>nimi = '4.1. Työterveysneuvottelun toteuttaminen'</where>
        </update>

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 5.1 Sairauksien työperäisyyden selvittäminen</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 5 Työterveyspainotteinen sairaanhoito</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työterveyshuoltopainotteisessa sairaanhoidossa työterveyslääkäri ottaa diagnostiikassaan aina työn ja
            työolot huomioon.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Työterveyshuoltopainotteisessa sairaanhoidossa työterveyslääkäri ottaa aina työn ja työolot huomioon.
            Hän arvioi systemaattisesti työn terveyttä kuormittavien ja tukevien tekijöiden merkityksen oireiden ja
            sairauksien taustalla, hankkien tarvittavat lisätiedot työstä, erotellen näin työhön liittymättömät,
            työperäiset ja ammattitaudit. Hän arvioi työtä ja siihen vaikuttamista myös selviteltäessä työuupumusta,
            mahdollista epäasiallista kohtelua työssä, työtapaturmia ja työliikekipeytymisiä. Hän tavoittelee
            työperäisten ja ammattitautien varhaista diagnostiikkaa, edistäen tarvittaessa työympäristöön vaikuttavia
            toimia lisäsairastumisten ehkäisemiseksi.</p>
            <p>Työperäisyyden selvittelyssä hän tarkentaa aluksi työ- ja altisteanamneesin, arvioi altistuksen
            merkittävyyden työterveyshuollon muita tietoja hyödyntäen, huolehtii perustason erotusdiagnostiset
            selvittelyt, arvion ja hoidon, ja tekee tarvittaessa lähetteen ammattitautitutkimuksiin sekä laatii
            ammattitauti-ilmoituksen. Hän hyödyntää moniammatillisen tiimin osaamisia selvittelyissä.
            Hän hyödyntää ja koostaa aktiivisesti sairausvastaanotolla kertyvää tietoa myös tarkempien
            terveystarkastusten ja työpaikkaselvitysten tarpeen arvioimiseksi ja käynnistämiseksi ja koostaa
            selvityksistä yhteenvetoja seuraavien työpaikkaselvitysten ja toimintasuunnitelmien pohjaksi.
            Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</p>
            <p>Erikoistuva lääkäri ei tunnista työhön, altisteisiin, työolosuhteisiin ja kuormituksiin liittyviä terveysvaaroja,
            jolloin sairauksien eriasteinen työperäisyys voi jäädä tunnistamatta, mikä vaarantaa asianmukaisen
            diagnostiikan ja vaikeuttaa osuvien hoito- ja kuntoutustoimien suunnittelua. Tällöin myöskään ei tunnisteta
            tarvetta käynnistää selvittelyä työpaikan olosuhteista eikä käynnistetä ennaltaehkäiseviä toimia vastaavien
            terveysriskien minimoimiseksi muiden työntekijöiden osalta.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: Ammattitautilainsäädäntö. Keskeiset ammatti- ja toimialakohtaiset altisteet, kuormitus- ja
            voimavaratekijät sekä niiden työlääketieteelliset vaikutukset. Keskeisten ammattitautien ja työperäisten
            sairauksien seulonnan, perustason diagnostiikan ja erotusdiagnostiikan käytännöt sekä
            lähettämiskäytännöt jatkotutkimuksiin ja hoitoon. Työikäisten sairauksien Käypä hoito.</p>
            <p>Taidot: Työ- ja altisteanamneesin ottaminen, tarvittavan ajankäytön varmistaminen siihen, altistumisen
            merkittävyyden arvioiminen, valmiudet hankkia lisää tietoja vieraammista altisteista. Kliinisen tutkimisen
            taidot. Konsultoinnin taidot. Alustavan arvion muodostaminen työperäisyydestä. Taidot hyödyntää
            työterveyshuollon terveystarkastuksia, työpaikkaselvityksiä sekä moniammatillisen tiimin osaamisia
            työperäisyyden tarkemmassa arvioinnissa. Yhteistyötaidot työpaikkojen kanssa yksilöiden tietosuojasta
            huolehtien. Vuorovaikutus- ja viestintätaidot suullisesti ja kirjallisesti lähetteissä ja lausunnoissa. Työkyvyn
            arvioinnin ja tukemisen taidot EPA6 myös työperäisten sairauksien kohdalla.</p>
            <p>Ajattelutavat/asenteet: Ymmärrys työn merkityksestä sekä terveyden voimavarana että kuormitus- ja
            riskitekijänä. Työstä johtuvan sairastumisen ennaltaehkäiseminen, tahto tukea yhteistyössä työn
            terveellisyyttä ja turvallisuutta. Ymmärrys että näiden tavoitteiden edistämiseksi työhön voi vaikuttaa.
            Tahto tukea työperäisistä oireista ja sairauksista kärsivien terveyttä, työkykyä ja työllistymiskykyä ja omalta
            osaltaan varmistaa sosiaalivakuutuksen tukimahdollisuuksien ja korvauksien toteutuminen.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>"]]></column>
            <where>nimi = '5.1. Sairauksien työperäisyyden selvittäminen'</where>
        </update>

        <update tableName="arvioitava_kokonaisuus">
            <column name="kuvaus"><![CDATA[
            <h3>EPA 5.2 Sairauspoissaolotarpeen arviointi ja työkyvyn tukeminen</h3>
            <p>Arvioitavan kokonaisuuden yläotsikko/kategoria: 5 Työterveyspainotteinen sairaanhoito</p>
            <h4>Lyhyt kuvaus</h4>
            <p>Työterveyslääkäri arvioi työkyvyttömyyttä, olemassa olevaa työkykyä, sairauspoissaolon tarvetta ja työhön
            paluun mahdollisuuksia suhteuttaen toimintakykyä työn vaatimuksiin ja työpaikan mahdollisuuksiin
            muokata työtä toipumisen tueksi.</p>
            <h4>Määritelmä ja rajoitukset</h4>
            <p>Työterveyslääkäri arvioi automaattisesti sairauteen tai vammaan mahdollisesti liittyvää työkyvyn alenemaa,
            suhteuttaen toimintakyvyn alenemaa työn vaatimuksiin, arvioiden samalla jäljellä olevaa työkykyä ja
            mahdollista työkyvyttömyyttä ja kaikkien edellä kuvattujen ennustetta. Hän arvioi aina myös vaihtoehtoja
            jatkaa työssä tai palata työhön sairaus huomioon ottaen. Hän pyrkii yhteistyössä laadittuun hoito- ja
            kuntoutussuunnitelmaan työhön paluun tukemiseksi ja antaa toipumista tukevaa neuvontaa ja ohjausta
            toimenpiteistä sairauspoissaolon ajalle. Hän laatii tarpeelliset lausunnot toimitettavaksi työpaikalle
            (Atodistus) ja sosiaalivakuutuksen tarpeisiin (A-todistus, B-lausunto, joskus E-lausunto, muut) sekä huolehtii
            potilaan/työntekijän luvalla tarvittavat yhteydenotot työpaikalle työssä jatkamista tukevista
            työjärjestelyistä sopimiseksi, työpaikkakohtaisten käytäntöjen mukaan.</p>
            <p>Työterveyslääkäri organisoi tarpeen mukaan tarkempia työkyvyn selvittelyjä hyödyntäen
            erikoislääkärikonsultaatioita ja muun terveydenhuollon palveluja sekä työterveyshuollon omia muita
            toimintoja kuten terveystarkastuksia, suunnattuja työpaikkaselvityksiä ja työterveysneuvotteluja.
            Työterveyslääkäri voi näitä toimintoja hyödyntäen myös vastata muiden erikoisalojen konsultaatioihin
            työkyvystä ja sairauspoissaolotarpeesta.</p>
            <h4>Mahdolliset riskit ja komplikaatiot</h4>
            <p>Osaamisvaje työkyvyn arvioinnissa, työhön paluun suunnittelussa ja sitä tukevassa sosiaalivakuutuksen
            hyödyntämisessä voi johtaa merkittäviin taloudellisiin menetyksiin niin yksilön, työpaikan kuin
            yhteiskunnankin näkökulmista. Ongelmat haastavissa vuorovaikutustilanteissa voivat johtaa
            väärinymmärryksiin, voimavaroja sitoviin ristiriitoihin, taloudellisiin menetyksiin ja tarpeettomiin
            selvittelyihin.</p>
            <h4>Keskeiset CanMEDS-osaamisalueet</h4>
            <p>Lääketieteellinen osaaminen, Vuorovaikutustaidot, Yhteistyötaidot, Johtamistaidot, Oma osaaminen ja
            tiedonhallinta, Terveyden edistäminen, Ammatillisuus.</p>
            <h4>Suoritusta koskevat odotukset (tiedot, taidot ja asenteet)</h4>
            <p>Tiedot: keskeisten työikäisten sairauksien hoito- ja kuntoutusmahdollisuudet ja vaikutukset toimintakykyyn.
            Merkitys työkykyyn suhteuttaen tietoon eri ammattien ja toimialojen tyypillisistä työn vaatimuksista,
            kuormitustekijöistä ja voimavaratekijöistä. Sairauspoissaoloja ja sosiaalivakuutusta koskeva lainsäädäntö
            kuten 30-60-90 päivän säännöt, lääkärintodistuksia koskevat säädökset, keskeinen aihepiiriin liittyvä
            työlainsäädäntö sekä työelämän sopimuskäytännöt, sisältäen korvaavan työn ja yksilöllisten työn
            muokkausten erot. Työpaikkojen sairauspoissaolojen hallinnan ja työkyvyn tuen mallit, hyvät käytännöt
            työhön paluun tukemiseksi, kuvaukset työterveysneuvottelujen hyödyntämisestä näissä. Kelan
            sairauspoissaolojen kirjoittamisohjeet, osasairauspäivärahasta sopimisen käytännöt, eri rahoittajien
            ammatillisen kuntoutuksen vaihtoehdot, muut osa-aikatyön mahdollisuudet. Sairauspoissaolojen
            kustannukset yhteiskunnalle, yrityksille ja työntekijöille itselleen.</p>
            <p>Taidot: Taidot muodostaa lääketieteelliseen arvioon pohjautuvia osuvia kokonaisarvioita sairauspoissaolon
            tarpeesta, vuorovaikutuksessa potilaan/työntekijän kanssa, selvittäen juuri hänen työnsä vaatimukset ja
            työpaikan mahdollisuudet. Taidot viestiä työkyvystä ja sairauksien vaikutuksesta hoito- ja
            kuntoutussuunnitelmia tukien sekä suullisessa viestinnässä että kirjallisissa lausunnoissa. Taidot hyödyntää
            oikea-aikaisesti työterveyshuollon moniammatillista tiimiä (myös sosiaalialan asiantuntijoita), muun
            terveydenhuollon palvelujärjestelmää sekä lääkinnällistä kuntoutusta. Taidot viestiä tietosuojan puitteissa
            työpaikan suuntaan tarvittavien tukitoimien järjestämiseksi.</p>
            <p>Ajattelutavat/asenteet: Sairauspoissaolo on osa suunnitelmallista hoitoa, ei irrallinen arvio.
            Mahdollisimman nopea työhön paluu oireet huomioon ottaen usein tukee toipumista. Pitkittyvissä
            sairauspoissaoloissa aktiivinen oikea-aikaisen työhön paluun suunnittelu ja tuki.</p>
            <h4>Ohjaus- ja harjoittelumenetelmät</h4>
            <p>Tavoitteiden tunnistaminen ja henkilökohtainen oppimisen suunnittelu. Itseohjautuva aktiivinen
            työssäoppiminen, monipuolisiin työtehtäviin hakeutuminen, suoritteiden dokumentointi ja reflektoinnit.
            Kirjallisuus, kurssit, toimipaikka- ja muut koulutukset, erilaiset kurssi- ja tehtäväpalautteet.
            Kouluttajalääkärin kanssa käydyt ohjauskeskustelut ja arvioinnit.</p>
            <h4>Arviointimenetelmät</h4>
            <p>Itsearviointi. Jäsentynyt reflektoinnin tarkastelu. Tapauspohjainen keskustelu. Erilaisten työssä ja työstä
            syntyneiden dokumenttien tarkastelu. Toiminnasta saadun palautteen tarkastelu (esim. työyhteisö ja
            asiakaspalautteet).</p>"]]></column>
            <where>nimi = '5.2. Sairauspoissaolotarpeen arviointi ja työkyvyn tukeminen'</where>
        </update>

    </changeSet>

</databaseChangeLog>
